
# 09 -后期调色：HSL、局部

你好，我是随你们去。在上一节课里，我演示了三张照片从原图到完成后期的完整过程。在和你分享后期思路的同时，还介绍了每个基础调整选项的作用和用法。

这节课我会在上节课的基础上，继续介绍有关 HSL 以及局部调整的用法。这两个功能虽然也比较容易理解，但是相对来说处理起来比较耗时，使用的场景也相对少一些，所以你可以把这节课看作后期课程的进阶部分。

![](images/1d18bec45eaf65ca264ce38255e45304.png)

## HSL 调整

HSL 是 Hue, Saturation, Lightness 的简称，即色相、饱和度、亮度。在后期工具的 HSL 选项里，你可以独立调整某类色彩的色相、饱和度、亮度。

![](images/caffb4fa846683f37666de54ec630fff.jpg)

我们来看一个简单的例子，直观感受 HSL 的作用。

这是我在北京圆明园拍摄的一张照片，画面里几乎只有红色和绿色两种颜色。我将照片导入 VSCO 里，打开 HSL 工具，选中红色按钮并调整相应参数时，画面里红色部分，也就是玫瑰的色彩会随之改变。

![](images/4db0d563077b54c90907ba0bc7137973.jpg)

而当我选中黄色按钮进行调整时，画面顶部少量偏黄的草会随之发生改变，滑动色度时，以黄色按钮为例，往左会偏向橙色，往右会偏向绿色。这里因为希望草地颜色尽量一致，所以我往右滑动。

同样的道理，选中绿色按钮时便可以直接调整草地的颜色。当我选中蓝色和紫色时，任何调整都对画面没有影响，因为画面里并没有蓝色和紫色的内容。

在你使用 HSL 调整画面时，不同画面、不同色调以及不同软件都会有着不同的结果，所以我们需要在调整时自行观察。

![](images/0512782b35df65e8e91e48aa8e416784.jpg)

简单理解了 HSL 后，我们接着来试试一张照片从原图到后期完成的整个过程，与上一节课不一样的是，这次我们会用到 HSL 选项。

这张照片是我在日本东京拍摄的，内容是我叫不出名的一个小巷子。

![](images/d86d0ba96b9b34b44yy33c341c300e63.jpg)

我们将照片导入 VSCO 里，首先进行二次构图。这张照片我选择了一个正方形的比例，这样刚好可以把画面无关信息去除掉，只留下主要的内容。

![](images/1615e5b224270fd3e48b3921b6b38f32.jpg)

二次构图完成后，便是基础项的调整。我略微降低了一些曝光，目前来看和原图区别并不大。在对比度方面，为了使得画面色彩看起来浓一些，我添加了一些对比度。

![](images/de8a842a5c9c867d806dab5089405431.jpg)

饱和度的调整也是略微添加，在保证效果自然的情况下尽可能让色彩看起来鲜艳一些。由于画面里有许多灯牌，这张照片的高光部分成为了画面色彩的重要组成部分，所以我大幅度调整了高光，方便之后的色彩调整。

![](images/f2e8dc680857fa8fc05257ae3680e885.jpg)

在调整白平衡时，可以看到这张照片冷色调和暖色调都有着不错的效果，只不过是风格不同而已。由于我们这次的主角是 HSL，为了方便后面的讲解，我这里选择的是一个偏暖色调。

![](images/fd23525b6e73dfb628642bb450a47a3a.jpg)

现在基础参数调整完毕，一切准备就绪，我们进入 HSL 选项。这次我要借助 HSL 给你演示如何将复杂夜景的色彩进行统一，在这张照片里，我希望的效果是照顾红色灯笼，让整个场景色彩倾向于红色。

我首先选中了红色按钮，把它的色相往橙色方向调整，并结合画面的变化调整了饱和度与亮度。

到了橙色部分，我将色相往红色方向调整，这样画面中的橙色会显得偏红一些。

![](images/98a9ccfffe851c36b462566500e6c925.jpg)

紧接着的黄色调整与绿色调整也是和之前类似的逻辑，都把色相往左边移动，使得整体颜色尽可能接近。

![](images/132e0b3e3b835ef8cc9423c7472f58f1.jpg)

最后是蓝色与紫色部分，你需要知道的是，色相的调整并不能使得蓝色或者紫色变为红色，它们最多只能接近绿色。在这个画面里，蓝色和紫色的地方非常少，基于以上原因，我将蓝色和紫色都处理成了白色，也就是将饱和度降至最低，并将亮度调至最高。

到这里，我们在 HSL 里的调整已经完成了，但是后期工作还没有结束。

![](images/d383515760f038cefb46a10f9ce1b11d.jpg)

HSL 调整完之后，我们可以回到白平衡里重新看看。可以看到，色温的调整对于 HSL 有着明显影响。回顾一下，我们这次是将色相全部倾向于红色调整，蓝色与紫色的饱和度降至了最低，于是，当我将色温调至偏冷时，画面的蓝色与紫色色彩增加，呈现出黑白的地方也就增加了。

![](images/142345bdbeyyf8e2e8cd6eb68cf32877.jpg)

相比色温，色调对于 HSL 的影响几乎没有。但是我这里最终选择将色调调至偏紫，整体颜色看起来更趋向一致。

![](images/f8b444f0045d4139ee79f8baabf04208.jpg)

除了白平衡外，基础的曝光与饱和度也可以重新检查一下，看看有没有更好的调整。对于这张照片，由于之前 HSL 也调整了具体色彩的饱和度与亮度，所以我回头重新调整了整体的曝光和饱和度。

![](images/23ff115e040d8d8ec2dfa6e9b92777da.jpg)

最后是暗角、色调分离等一些小细节的优化。

![](images/35414992a2fed55fb7e14967a6d7yya0.jpg)

我们可以在 VSCO 的已调整列表里查看 HSL 调整前后的对比效果。

![](images/875b660cffeedc71288227d490dacb07.jpg)

这次 VSCO 调整后的最终效果。

其实我们这次在 VSCO 里的 HSL 调整幅度都已经比较大了，但是你可以看到最终的效果依旧没有显得特别明显。这就是 VSCO 与大部分后期工具不同的一点：VSCO 非常克制，每个调整选项的可调整范围都不算大。

这样克制的好处是我们很难用 VSCO 调出特别难看的色调，这对于入门上手是很友好的，但是缺点是自由度比较低，有时候做不到我们想达到的效果。

![](images/3f977e94596d26e9a79ed5d6f9f592b6.jpg)

我们来看看在其它后期工具上，我们刚刚的 HSL 调整过程会是怎么样的效果。

这次我使用到的工具是 Lightroom，导入的照片是刚才用 VSCO 调整的照片，删去了 HSL 部分的调整。

在 Lightroom 里，HSL 选项在颜色 - 混合里。

![](images/cea11148972ffa4dae6a57da886c7957.jpg)

在 Lightroom 的 HSL 里，有着 8 个颜色按钮可选，这是与 VSCO 的一个不同。最大的不同还是在调整幅度方面，你可以看到，我尝试调整红色的色相的时候，画面对应色彩会呈现非常大的变化。

![](images/cyy4004403ddd6d7e1551db62e7dac28.jpg)

![](images/d383cd46dcc0c2f21842e92a96e14a3e.jpg)![](images/94bb06df071e0b5754b851a8972770b1.jpg)![](images/102bf590cde00b4e290635yy953yy31e.jpg)

所以，同样的调整，在 Lightroom 里的调整参数就会和刚才在 VSCO 里的调整不一样，得到的效果也会有所不同。在 Lightroom 里，我们可以将画面中橙色和黄色几乎就调整为红色，而不是仅仅偏红，这样一来，最终的照片整体看起来色彩就是接近一致的红色。

![](images/6d4bcf3577d788c99672b9d576b9d87e.jpg)

这是这次在 Lightroom 里调整的导出效果。

## 局部调整

局部调整，顾名思义，就是针对画面进行局部的调整。在我个人的后期习惯里，局部调整的使用频率很低，但是在遇到一些特殊需求时，我们又不得不使用局部调整来改善画面整体效果。

![](images/98a988f2608c7a65ba6fea1bb60a12a2.jpg)

这是我们上节课里完成后期的月亮照片，其实这张照片还存在一点小问题：月亮显得有些偏暗。面对这种情况，我们就可以使用局部调整来进行处理。

![](images/bbc4e7d29a1d6d262d1941yyacf60e4f.jpg)

照片导入 Snapseed，在工具栏里选择局部。

![](images/ce7f16d7509ee9116fcfc50f2cf26047.jpg)

在局部处理时，我建议你通过双手捏合来放大需要处理的局部，这样处理更精准和方便。我们这里在月亮上添加一个处理点，并调整处理范围。

![](images/8dd43952cdbf500dc32cae3e01086ab0.jpg)

值得一提的是，Snapseed 的局部选项带有色彩识别。在处理范围内，每个处理点只会处理当前放置位置相同色彩的内容。例如，当我选择把处理点放置在蓝色天空时，即便是范围覆盖了月亮，当前这个处理点也不会处理月亮。

![](images/231e6a9427680701ee2efcc7d6ffe223.jpg)

言归正传，我们在月亮上放置好处理点后，首先提升亮度，随后我还增加了结构的调整，这样月亮的纹理细节会被加强。

![](images/398yyfa6e2d4901f2e61ddafd4d55606.jpg)

首次调整后，我们来看看前后对比效果，结果发现月亮有些偏亮了。

![](images/8e6f7f4b5e9006c7c7043dfee6d18a83.jpg)

于是降低了一些亮度，这下便自然了。

![](images/88314ebf8897afc5081c9ba5d0b2a44d.jpg)

最终我们的导出效果是这样的。

![](images/e0766e46c384004bd29df2dcda29f8c1.jpg)

刚才的局部工具非常简单易用，是 Snapseed 上一个特有的功能。不过它只能针对每个点进行亮度、对比度、饱和度以及结构的处理，整体来说限制还是比较多的。

接下来我介绍另外一种进行局部处理的方法：画笔。这在不少后期工具里都有提供，是一个相对来说更通用的方式。

首先我们还是以刚才月亮的照片为例，打开调整选项，以只关注月亮的亮度来调整整张照片。

![](images/b27a526dd08378dfb1ayyd829b4362d4.jpg)

调整完成后，点击右上角的第一个按钮，选择查看修改内容，选中调整图片，然后点击画笔，也就是第二个图标进入画笔选项。

![](images/2ba7128474e613384aabcda691d3ff2b.jpg)

你看我的随意涂画，应该就明白画笔一个什么样的工具了。它可以将我们刚才的调整应用为局部处理，而具体处理的局部取决于我们如何去画。

![](images/cbbdb1653409c15a3e2170a865651b4d.jpg)

所以，对于月亮这张照片，放大月亮这里，用画笔在月亮上小心涂抹即可。

![](images/b85178328503a5c8015b6d0b9bffc050.jpg)

点击底栏的小眼睛可以显示或隐藏我们画面的涂抹信息，而底栏中间的增加和减少可以调整当前画笔的应用强度，利用这两个选项可以帮助我们将画面处理得更自然。

我们针对月亮亮度的调整又完成了，不过对比来看，其实调整月亮亮度这种情况，在 Snapseed 上使用局部选项更方便，接下来我会给你演示适合画笔选项的局部调整实例。

![](images/566c1e71d2c2e037f1f36fe602c5a756.jpg)

这是我在重庆拍摄的一张照片，这是一张已经完成基本调色的照片，但现在我希望可以进一步突出游轮的灯光，这就需要通过弱化游轮之外场景的颜色来对比突出。

![](images/d74fb9de1a17db2db2d58780da604748.jpg)

照片导入 Snapseed 里，打开调整选项，首先忽略游轮，对整个场景进行色彩淡化的处理。这里为了让场景颜色看起来不突兀，在降低饱和度的同时我也调整了色温。

![](images/519f91f817f358f51fc8cafaf954098b.jpg)

和刚才一样的操作，进入画笔选项。

![](images/c9e6a1ff7d1d3dd75631a6b0a482a2f4.jpg)

我希望刚才的调整可以应用在游轮之外的场景上，所以我点击底栏的反差按钮，此时我画笔涂的地方代表着不应用调整的地方，于是我围绕游轮进行了涂抹。

![](images/65c5720afd0ca0cf18403843709e86fd.jpg)

看一下初步涂抹后的效果，可以看见调整后的涂抹边界比较明显，显得有些突兀。

![](images/48161002d752d13899ab64cdec6ab4f5.jpg)

在这种情况下，我们就需要进行仔细一些的调整，用不同画笔强度进行一圈一圈的涂画，尽可能让效果自然过渡。

![](images/6f169507f23240564780d821074f85f1.jpg)

最后看一下对比效果，游轮之外的场景都是低饱和度的冷色调，这样游轮的暖色便被突出出来了。

![](images/0f2e7e9800f59d6e3f604113faa86c91.jpg)

刚才我有说到，画笔选项是一个相对来说更通用的方式，接下来我们看看在 Lightroom 里是如何应用画笔选项进行局部处理的。

将照片导入 Lightroom 里，点击底栏最左边的选择性，进入选择性编辑，也就是类似我们刚才的画笔选项。

![](images/18ae9e67d3f98922d020a1aa8e6e758d.jpg)

在 Lightroom 里，我们可以应用的画笔有三种：自行涂抹、圈型、线型。

![](images/dfa51d671a5357d8yyef0913e5c8be6e.jpg)

针对我们的需求，我这次选择了圈型的画笔，调整圆圈覆盖住游轮。在 Lightroom 里，我们可以调整当前画笔的羽化值，你可以看到羽化值越高，范围边缘过渡越自然。当然，并不是过渡越自然越好，还需要考虑应用到画面上的实际表现。

我这里依旧保持默认的羽化值 50%，一个适中的状态。

![](images/d3196ef45da789233109e942dbd5a87e.jpg)

和 Snapseed 上一样，在这里也需要点击一下反差按钮，点击后重新调整一下画笔应用范围。

![](images/31f21564ed56cda5db9520297ee4e2a9.jpg)

画笔应用范围调整好后，我们就可以进行针对画面内容的调整了。

相信你已经发现，在 Lightroom 里我们的调整顺序是先设置画笔再调整画面，这和 Snapseed 是相反的，但是实际上这样的设置更适合局部调整，因为可视性更好一些。

![](images/f4c5dd579184a8e87ca25ebca800b092.jpg)

和刚才的基础调整类似，微调了曝光、对比度、高光、阴影等，这次调整主要还是饱和度与色温的调整。

![](images/cce831a7ca31f36bd233f54f11361fda.jpg)

除了基础调整外，在 Lightroom 的局部调整里，我们还可以针对画面进行色相、纹理、清晰度等参数的调整，可调整的内容还是比较多，不过我们这张照片暂时不需要这些调整。

![](images/747f226898a740fda8be292478c120f8.jpg)

画面调整完成后，我们还可以重新对画笔应用范围进行调整，这都是非常灵活的，对比 Snapseed 还是会方便不少。

![](images/c5c7c12f5fddf232a3ea85c766b1b477.jpg)

最后，我们这次在 Lightroom 上调整的画面导出效果是这样的。

## 总结

在这节课里，我介绍了 HSL 与局部处理这两个功能的实际应用。HSL 可以对画面单类颜色进行单独的调整，这对于我们平时调色来说可控性更好，同时 HSL 也可以将相近颜色的色相调整至同一倾向，有助于画面色彩的统一。局部处理有多种实现方式，针对软件的不同可能存在不同，平时使用局部处理的场景虽然不多，但一旦遇到一些特殊需求时，它还是非常有用的。

除此之外，我还给你介绍了一个新的后期工具：Lightroom。尽管 VSCO 与 Snapseed 依旧可以完成我们这次的任务，但你会发现，Lightroom 相对它们来说更全能，自由度也更高。特别是在画笔功能上，Lightroom 相比 Snapseed 更好用。

不过，全能与高自由度的背后也意味着 Lightroom 更加复杂。Lightroom 是一个全平台的后期工具，它是由桌面后期工具发展而来，对于入门上手来说并没有 VSCO 与 Snapseed 那么友好。

好了，我们后期部分的课程这次就全部结束了。不过，这对课程来说是结束，但对你来说才是刚刚开始。要想熟练掌握后期技术，你需要进行大量的练习。在这期间，也许你会遇到一些我没讲过的后期需求，或者是弄不太明白的修图功能，无论是什么，都可以通过留言向我提问，我会尽可能帮助你。

## 作业

我们这次的作业依旧是根据本课内容来进行。请点击 [这里](time://hordeChannelDetail?channelId=29) ，提交你使用了 HSL 或者局部处理完成后期的照片，只需要 1 张即可。但是，请同时提交原图和完成后期的图。（请注意，并不是只应用 HSL 或者局部处理，而是进行一次完整的后期。）